---
title: >-
    بخش ۱۵۵ - نظامی دهلوی قُدِّسَ سِرّه
---
# بخش ۱۵۵ - نظامی دهلوی قُدِّسَ سِرّه

<div class="n" id="bn1"><p>وهُوَ شیخ نظام الدین محمدبن احمدبن علی. آن جناب را شاه نظام اولیا نیز گویند. مرید شیخ فرید الدین شکر گنج است. شیخ نجم الدین حسن دهلوی و شیخ نصیرالدین مشهور به چراغ دهلی و امیرخسرو دهلوی از مریدان در خدمت جناب شاه نظام اخلاص و ارادت تمام داشته‌اند. در نفحات آمده که شخصی قباله]ای[مفقود نموده، به خدمت شاه نظام آمد عجز و زاری کرد. شاه وجهی به او داد. گفت این وجه را ببر و شیرینی بخر و به فقیران ده و از باطن شیخ ما همت بخواه. آن شخص چنین کرده، بعد از صرف حلوا چون نیک درنگریست همان کاغذ مفقود کاغذی بود که حلوا در آن پیچیده بود. عمر آن جناب هفتاد و پنج سال در سنهٔ ۷۲۵ فوت شد. مضجعش مقبرهٔ شکرگنج است. از اشعار آن جناب است:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>از تو نتواند بریدن کس به آسانی مرا</p></div>
<div class="m2"><p>گر نمی‌داند کسم آخر تو می دانی مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>رو نگردانم ز جورت تا سرم بر تن بود</p></div>
<div class="m2"><p>گر به سرگرد جهان چون گوی گردانی مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گر برنجانی نرنجم زانکه، رنجت راحت است</p></div>
<div class="m2"><p>جانی و آرام جان هر چند رنجانی مرا</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>این رباعی را به جهت امیرخسرو دهلوی مرید خود فرموده:</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>از ملک سخنوری شهی خسرو راست</p></div>
<div class="m2"><p>خسرو که به شاعری نظیرش کم خاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>این خسروِ ماست ناصرِ خسرو نیست</p></div>
<div class="m2"><p>زیرا که خدای ناصرِ خسرو ماست</p></div></div>